»APOCALIPSE [1] 
1 Revelacao de Jesus Cristo, que Deus lhe deu para mostrar aos seus servos as 
coisas que brevemente devem acontecer; e, enviando-as pelo seu anjo, as 
notificou a seu servo Joao; 
2 o qual testificou da palavra de Deus, e do testemunho de Jesus Cristo, de tudo 
quanto viu. 
3 Bem-aventurado aquele que le e bem-aventurados os que ouvem as palavras 
desta profecia e guardam as coisas que nela estao escritas; porque o tempo esta 
proximo. 
4 Joao, as sete igrejas que estao na Asia: Graca a vos e paz da parte daquele que 
e, e que era, e que ha de vir, e da dos sete espiritos que estao diante do seu trono; 
5 e da parte de Jesus Cristo, que e a fiel testemunha, o primogenito dos mortos e 
o Principe dos reis da terra. Aquele que nos ama, e pelo seu sangue nos libertou 
dos nossos pecados, 
6 e nos fez reino, sacerdotes para Deus, seu Pai, a ele seja gloria e dominio pelos 
seculos dos seculos. Amem. 
7 Eis que vem com as nuvens, e todo olho o vera, ate mesmo aqueles que o 
traspassaram; e todas as tribos da terra se lamentarao sobre ele. Sim. Amem. 
8 Eu sou o Alfa e o Omega, diz o Senhor Deus, aquele que e, e que era, e que ha 
de vir, o Todo-Poderoso. 
9 Eu, Joao, irmao vosso e companheiro convosco na aflicao, no reino, e na 
perseveranca em Jesus, estava na ilha chamada Patmos por causa da palavra de 
Deus e do testemunho de Jesus. 
10 Eu fui arrebatado em espirito no dia do Senhor, e ouvi por detras de mim 
uma grande voz, como de trombeta, 
11 que dizia: O que ves, escreve-o num livro, e envia-o as sete igrejas: a Efeso, a 
Esmirna, a Pergamo, a Tiatira, a Sardes, a Filadelfia e a Laodiceia. 
12 E voltei-me para ver quem falava comigo. E, ao voltar-me, vi sete candeeiros 
de ouro, 
13 e no meio dos candeeiros um semelhante a filho de homem, vestido de uma 
roupa talar, e cingido a altura do peito com um cinto de ouro; 
14 e a sua cabeca e cabelos eram brancos como la branca, como a neve; e os 
seus olhos como chama de fogo; 
15 e os seus pes, semelhantes a latao reluzente que fora refinado numa fornalha; 
e a sua voz como a voz de muitas aguas. 
16 Tinha ele na sua destra sete estrelas; e da sua boca saia uma aguda espada de 
dois gumes; e o seu rosto era como o sol, quando resplandece na sua forca. 
17 Quando o vi, cai a seus pes como morto; e ele pos sobre mim a sua destra, 
dizendo: Nao temas; eu sou o primeiro e o ultimo, 
18 e o que vivo; fui morto, mas eis aqui estou vivo pelos seculos dos seculos; e 
tenho as chaves da morte e do hades. 
19 escreve, pois, as coisas que tens visto, e as que sao, e as que depois destas 
hao de suceder. 
20 Eis o misterio das sete estrelas, que viste na minha destra, e dos sete 
candeeiros de ouro: as estrelas sao os anjos das sete igrejas, e os sete candeeiros 
sao as sete igrejas. 
»APOCALIPSE [2] 
1 Ao anjo da igreja em Efeso escreve: Isto diz aquele que tem na sua destra as 
sete estrelas, que anda no meio dos sete candeeiros de ouro: 
2 Conheco as tuas obras, e o teu trabalho, e a tua perseveranca; sei que nao 
podes suportar os maus, e que puseste a prova os que se dizem apostolos e nao o 
sao, e os achaste mentirosos; 
3 e tens perseveranca e por amor do meu nome sofreste, e nao desfaleceste. 
4 Tenho, porem, contra ti que deixaste o teu primeiro amor. 
5 Lembra-te, pois, donde caiste, e arrepende-te, e pratica as primeiras obras; e se 
nao, brevemente virei a ti, e removerei do seu lugar o teu candeeiro, se nao te 
arrependeres. 
6 Tens, porem, isto, que aborreces as obras dos nicolaitas, as quais eu tambem 
aborreco. 
7 Quem tem ouvidos, ouca o que o Espirito diz as igrejas. Ao que vencer, darlhe-
ei a comer da arvore da vida, que esta no paraiso de Deus. 
8 Ao anjo da igreja em Esmirna escreve: Isto diz o primeiro e o ultimo, que foi 
morto e reviveu: 
9 Conheco a tua tribulacao e a tua pobreza (mas tu es rico), e a blasfemia dos 
que dizem ser judeus, e nao o sao, porem sao sinagoga de Satanas. 
10 Nao temas o que has de padecer. Eis que o Diabo esta para lancar alguns de 
vos na prisao, para que sejais provados; e tereis uma tribulacao de dez dias. Se 
fiel ate a morte, e dar-te-ei a coroa da vida. 
11 Quem tem ouvidos, ouca o que o Espirito diz as igrejas. O que vencer, de 
modo algum sofrera o dado da segunda morte. 
12 Ao anjo da igreja em Pergamo escreve: Isto diz aquele que tem a espada 
aguda de dois gumes: 
13 Sei onde habitas, que e onde esta o trono de Satanas; mas retens o meu nome 
e nao negaste a minha fe, mesmo nos dias de Antipas, minha fiel testemunha, o 
qual foi morto entre vos, onde Satanas habita. 
14 entretanto, algumas coisas tenho contra ti; porque tens ai os que seguem a 
doutrina de Balaao, o qual ensinava Balaque a lancar tropecos diante dos filhos 
de Israel, introduzindo-os a comerem das coisas sacrificadas a idolos e a se 
prostituirem. 
15 Assim tens tambem alguns que de igual modo seguem a doutrina dos 
nicolaitas. 
16 Arrepende-te, pois; ou se nao, virei a ti em breve, e contra eles batalharei 
com a espada da minha boca. 
17 Quem tem ouvidos, ouca o que o Espirito diz as igrejas. Ao que vencer darei 
do mana escondido, e lhe darei uma pedra branca, e na pedra um novo nome 
escrito, o qual ninguem conhece senao aquele que o recebe. 
18 Ao anjo da igreja em Tiatira escreve: Isto diz o Filho de Deus, que tem os 
olhos como chama de fogo, e os pes semelhantes a latao reluzente: 
19 Conheco as tuas obras, e o teu amor, e a tua fe, e o teu servico, e a tua 
perseveranca, e sei que as tuas ultimas obras sao mais numerosas que as 
primeiras. 
20 Mas tenho contra ti que toleras a mulher Jezabel, que se diz profetisa; ela 
ensina e seduz os meus servos a se prostituirem e a comerem das coisas 
sacrificadas a idolos; 
21 e dei-lhe tempo para que se arrependesse; e ela nao quer arrepender-se da sua 
prostituicao. 
22 Eis que a lanco num leito de dores, e numa grande tribulacao os que cometem 
adulterio com ela, se nao se arrependerem das obras dela; 
23 e ferirei de morte a seus filhos, e todas as igrejas saberao que eu sou aquele 
que esquadrinha os rins e os coracoes; e darei a cada um de vos segundo as suas 
obras. 
24 Digo-vos, porem, a vos os demais que estao em Tiatira, a todos quantos nao 
tem esta doutrina, e nao conhecem as chamadas profundezas de Satanas, que 
outra carga vos nao porei; 
25 mas o que tendes, retende-o ate que eu venha. 
26 Ao que vencer, e ao que guardar as minhas obras ate o fim, eu lhe darei 
autoridade sobre as nacoes, 
27 e com vara de ferro as regera, quebrando-as do modo como sao quebrados os 
vasos do oleiro, assim como eu recebi autoridade de meu Pai; 
28 tambem lhe darei a estrela da manha. 
29 Quem tem ouvidos, ouca o que o Espirito dia as igrejas. 
»APOCALIPSE [3] 
1 Ao anjo da igreja em Sardes escreve: Isto diz aquele que tem os sete espiritos 
de Deus, e as estrelas: Conheco as tuas obras; tens nome de que vives, e estas 
morto. 
2 Se vigilante, e confirma o restante, que estava para morrer; porque nao tenho 
achado as tuas obras perfeitas diante do meu Deus. 
3 Lembra-te, portanto, do que tens recebido e ouvido, e guarda-o, e arrependete. 
Pois se nao vigiares, virei como um ladrao, e nao saberas a que hora sobre ti 
virei. 
4 Mas tambem tens em Sardes algumas pessoas que nao contaminaram as suas 
vestes e comigo andarao vestidas de branco, porquanto sao dignas. 
5 O que vencer sera assim vestido de vestes brancas, e de maneira nenhuma 
riscarei o seu nome do livro da vida; antes confessarei o seu nome diante de meu 
Pai e diante dos seus anjos. 
6 Quem tem ouvidos, ouca o que o espirito diz as igrejas. 
7 Ao anjo da igreja em Filadelfia escreve: Isto diz o que e santo, o que e 
verdadeiro, o que tem a chave de Davi; o que abre, e ninguem fecha; e fecha, e 
ninguem abre: 
8 Conheco as tuas obras (eis que tenho posto diante de ti uma porta aberta, que 
ninguem pode fechar), que tens pouca forca, entretanto guardaste a minha 
palavra e nao negaste o meu nome. 
9 Eis que farei aos da sinagoga de Satanas, aos que se dizem judeus, e nao o sao, 
mas mentem,-eis que farei que venham, e adorem prostrados aos teus pes, e 
saibam que eu te amo. 
10 Porquanto guardaste a palavra da minha perseveranca, tambem eu te 
guardarei da hora da provacao que ha de vir sobre o mundo inteiro, para por a 
prova os que habitam sobre a terra. 
11 Venho sem demora; guarda o que tens, para que ninguem tome a tua coroa. 
12 A quem vencer, eu o farei coluna no templo do meu Deus, donde jamais 
saira; e escreverei sobre ele o nome do meu Deus, e o nome da cidade do meu 
Deus, a nova Jerusalem, que desce do ceu, da parte do meu Deus, e tambem o 
meu novo nome. 
13 Quem tem ouvidos, ouca o que o Espirito diz as igrejas. 
14 Ao anjo da igreja em Laodiceia escreve: Isto diz o Amem, a testemunha fiel e 
verdadeira, o principio da criacao de Deus: 
15 Conheco as tuas obras, que nem es frio nem quente; oxala foras frio ou 
quente! 
16 Assim, porque es morno, e nao es quente nem frio, vomitar-te-ei da minha 
boca. 
17 Porquanto dizes: Rico sou, e estou enriquecido, e de nada tenho falta; e nao 
sabes que es um coitado, e miseravel, e pobre, e cego, e nu; 
18 aconselho-te que de mim compres ouro refinado no fogo, para que te 
enriquecas; e vestes brancas, para que te vistas, e nao seja manifesta a vergonha 
da tua nudez; e colirio, a fim de ungires os teus olhos, para que vejas. 
19 Eu repreendo e castigo a todos quantos amo: se pois zeloso, e arrepende-te. 
20 Eis que estou a porta e bato; se alguem ouvir a minha voz, e abrir a porta, 
entrarei em sua casa, e com ele cearei, e ele comigo. 
21 Ao que vencer, eu lhe concederei que se assente comigo no meu trono. 
22 Quem tem ouvidos, ouca o que o Espirito diz as igrejas. 
»APOCALIPSE [4] 
1 Depois destas coisas, olhei, e eis que estava uma porta aberta no ceu, e a 
primeira voz que ouvira, voz como de trombeta, falando comigo, disse: Sobe 
aqui, e mostrar-te-ei as coisas que depois destas devem acontecer. 
2 Imediatamente fui arrebatado em espirito, e eis que um trono estava posto no 
ceu, e um assentado sobre o trono; 
3 e aquele que estava assentado era, na aparencia, semelhante a uma pedra de 
jaspe e sardio; e havia ao redor do trono um arco-iris semelhante, na aparencia, a 
esmeralda. 
4 Havia tambem ao redor do trono vinte e quatro tronos; e sobre os tronos vi 
assentados vinte e quatro anciaos, vestidos de branco, que tinham nas suas 
cabecas coroas de ouro. 
5 E do trono saiam relampagos, e vozes, e trovoes; e diante do trono ardiam sete 
lampadas de fogo, as quais sao os sete espiritos de Deus; 
6 tambem havia diante do trono como que um mar de vidro, semelhante ao 
cristal; e ao redor do trono, um ao meio de cada lado, quatro seres viventes 
cheios de olhos por diante e por detras; 
7 e o primeiro ser era semelhante a um leao; o segundo ser, semelhante a um 
touro; tinha o terceiro ser o rosto como de homem; e o quarto ser era semelhante 
a uma aguia voando. 
8 Os quatro seres viventes tinham, cada um, seis asas, e ao redor e por dentro 
estavam cheios de olhos; e nao tem descanso nem de noite, dizendo: Santo, 
Santo, Santo e o Senhor Deus, o Todo-Poderoso, aquele que era, e que e, e que 
ha de vir. 
9 E, sempre que os seres viventes davam gloria e honra e acoes de gracas ao que 
estava assentado sobre o trono, ao que vive pelos seculos dos seculos, 
10 os vinte e quatro anciaos prostravam-se diante do que estava assentado sobre 
o trono, e adoravam ao que vive pelos seculos dos seculos; e lancavam as suas 
coroas diante do trono, dizendo: 
11 Digno es, Senhor nosso e Deus nosso, de receber a gloria e a honra e o poder; 
porque tu criaste todas as coisas, e por tua vontade existiram e foram criadas. 
»APOCALIPSE [5] 
1 Vi na destra do que estava assentado sobre o trono um livro escrito por dentro 
e por fora, bem selado com sete selos. 
2 Vi tambem um anjo forte, clamando com grande voz: Quem e digno de abrir o 
livro e de romper os seus selos? 
3 E ninguem no ceu, nem na terra, nem debaixo da terra, podia abrir o livro, nem 
olhar para ele. 
4 E eu chorava muito, porque nao fora achado ninguem digno de abrir o livro 
nem de olhar para ele. 
5 E disse-me um dentre os anciaos: Nao chores; eis que o Leao da tribo de Juda, 
a raiz de Davi, venceu para abrir o livro e romper os sete selos. 
6 Nisto vi, entre o trono e os quatro seres viventes, no meio dos anciaos, um 
Cordeiro em pe, como havendo sido morto, e tinha sete chifres e sete olhos, que 
sao os sete espiritos de Deus, enviados por toda a terra. 
7 E veio e tomou o livro da destra do que estava assentado sobre o trono. 
8 Logo que tomou o livro, os quatro seres viventes e os vinte e quatro anciaos 
prostraram-se diante do Cordeiro, tendo cada um deles uma harpa e tacas de 
ouro cheias de incenso, que sao as oracoes dos santos. 
9 E cantavam um cantico novo, dizendo: Digno es de tomar o livro, e de abrir os 
seus selos; porque foste morto, e com o teu sangue compraste para Deus homens 
de toda tribo, e lingua, e povo e nacao; 
10 e para o nosso Deus os fizeste reino, e sacerdotes; e eles reinarao sobre a 
terra. 
11 E olhei, e vi a voz de muitos anjos ao redor do trono e dos seres viventes e 
dos anciaos; e o numero deles era miriades de miriades; e o numero deles era 
miriades de miriades e milhares de milhares, 
12 que com grande voz diziam: Digno e o Cordeiro, que foi morto, de receber o 
poder, e riqueza, e sabedoria, e forca, e honra, e gloria, e louvor. 
13 Ouvi tambem a toda criatura que esta no ceu, e na terra, e debaixo da terra, e 
no mar, e a todas as coisas que neles ha, dizerem: Ao que esta assentado sobre o 
trono, e ao Cordeiro, seja o louvor, e a honra, e a gloria, e o dominio pelos 
seculos dos seculos: 
14 e os quatro seres viventes diziam: Amem. E os anciaos prostraram-se e 
adoraram. 
»APOCALIPSE [6] 
1 E vi quando o Cordeiro abriu um dos sete selos, e ouvi um dos quatro seres 
viventes dizer numa voz como de trovao: Vem! 
2 Olhei, e eis um cavalo branco; e o que estava montado nele tinha um arco; e 
foi-lhe dada uma coroa, e saiu vencendo, e para vencer. 
3 Quando ele abriu o segundo selo, ouvi o segundo ser vivente dizer: Vem! 
4 E saiu outro cavalo, um cavalo vermelho; e ao que estava montado nele foi 
dado que tirasse a paz da terra, de modo que os homens se matassem uns aos 
outros; e foi-lhe dada uma grande espada. 
5 Quando abriu o terceiro selo, ouvi o terceiro ser vivente dizer: Vem! E olhei, e 
eis um cavalo preto; e o que estava montado nele tinha uma balanca na mao. 
6 E ouvi como que uma voz no meio dos quatro seres viventes, que dizia: Um 
queniz de trigo por um denario, e tres quenizes de cevada por um denario; e nao 
danifiques o azeite e o vinho. 
7 Quando abriu o quarto selo, ouvi a voz do quarto ser vivente dizer: Vem! 
8 E olhei, e eis um cavalo amarelo, e o que estava montado nele chamava-se 
Morte; e o hades seguia com ele; e foi-lhe dada autoridade sobre a quarta parte 
da terra, para matar com a espada, e com a fome, e com a peste, e com as feras 
da terra. 
9 Quando abriu o quinto selo, vi debaixo do altar as almas dos que tinham sido 
mortos por causa da palavra de Deus e por causa do testemunho que deram. 
10 E clamaram com grande voz, dizendo: Ate quando, o Soberano, santo e 
verdadeiro, nao julgas e vingas o nosso sangue dos que habitam sobre a terra?. 
11 E foram dadas a cada um deles compridas vestes brancas e foi-lhes dito que 
repousassem ainda por um pouco de tempo, ate que se completasse o numero de 
seus conservos, que haviam de ser mortos, como tambem eles o foram. 
12 E vi quando abriu o sexto selo, e houve um grande terremoto; e o sol tornouse 
negro como saco de cilicio, e a lua toda tornou-se como sangue; 
13 e as estrelas do ceu cairam sobre a terra, como quando a figueira, sacudida 
por um vento forte, deixa cair os seus figos verdes. 
14 E o ceu recolheu-se como um livro que se enrola; e todos os montes e ilhas 
foram removidos dos seus lugares. 
15 E os reis da terra, e os grandes, e os chefes militares, e os ricos, e os 
poderosos, e todo escravo, e todo livre, se esconderam nas cavernas e nas rochas 
das montanhas; 
16 e diziam aos montes e aos rochedos: Cai sobre nos, e escondei-nos da face 
daquele que esta assentado sobre o trono, e da ira do Cordeiro; 
17 porque e vindo o grande dia da ira deles; e quem podera subsistir? 
»APOCALIPSE [7] 
1 Depois disto vi quatro anjos em pe nos quatro cantos da terra, retendo os 
quatro ventos da terra, para que nenhum vento soprasse sobre a terra, nem sobre 
o mar, nem contra arvore alguma. 
2 E vi outro anjo subir do lado do sol nascente, tendo o selo do Deus vivo; e 
clamou com grande voz aos quatro anjos, quem fora dado que danificassem a 
terra e o mar, 
3 dizendo: Nao danifiques a terra, nem o mar, nem as arvores, ate que selemos 
na sua fronte os servos do nosso Deus. 
4 E ouvi o numero dos que foram assinalados com o selo, cento e quarenta e 
quatro mil de todas as tribos dos filhos de Israel: 
5 da tribo de Juda havia doze mil assinalados; da tribo de Ruben, doze mil; da 
tribo de Gade, doze mil; 
6 da tribo de Aser, doze mil; da tribo de Naftali, doze mil; da tribo de Manasses, 
doze mil; 
7 da tribo de Simeao, doze mil; da tribo de Levi, doze mil; da tribo de Issacar, 
doze mil; 
8 da tribo de Zabulom, doze mil; da tribo de Jose, doze mil; da tribo de 
Benjamim, doze mil assinalados. 
9 Depois destas coisas olhei, e eis uma grande multidao, que ninguem podia 
contar, de todas as nacoes, tribos, povos e linguas, que estavam em pe diante do 
trono e em presenca do Cordeiro, trajando compridas vestes brancas, e com 
palmas nas maos; 
10 e clamavam com grande voz: Salvacao ao nosso Deus, que esta assentado 
sobre o trono, e ao Cordeiro. 
11 E todos os anjos estavam em pe ao redor do trono e dos anciaos e dos quatro 
seres viventes, e prostraram-se diante do trono sobre seus rostos, e adoraram a 
Deus, 
12 dizendo: Amem. Louvor, e gloria, e sabedoria, e acoes de gracas, e honra, e 
poder, e forca ao nosso Deus, pelos seculos dos seculos. Amem. 
13 E um dos anciaos me perguntou: Estes que trajam as compridas vestes 
brancas, quem sao eles e donde vieram? 
14 Respondi-lhe: Meu Senhor, tu sabes. Disse-me ele: Estes sao os que vem da 
grande tribulacao, e levaram as suas vestes e as branquearam no sangue do 
Cordeiro. 
15 Por isso estao diante do trono de Deus, e o servem de dia e de noite no seu 
santuario; e aquele que esta assentado sobre o trono estendera o seu tabernaculo 
sobre eles. 
16 Nunca mais terao fome, nunca mais terao sede; nem caira sobre eles o sol, 
nem calor algum; 
17 porque o Cordeiro que esta no meio, diante do trono, os apascentara e os 
conduzira as fontes das aguas da vida; e Deus lhes enxugara dos olhos toda 
lagrima. 
»APOCALIPSE [8] 
1 Quando abriu o setimo selo, fez-se silencio no ceu, quase por meia hora. 
2 E vi os sete anjos que estavam em pe diante de Deus, e lhes foram dadas sete 
trombetas. 
3 Veio outro anjo, e pos-se junto ao altar, tendo um incensario de ouro; e foi-lhe 
dado muito incenso, para que o oferecesse com as oracoes de todos os santos 
sobre o altar de ouro que esta diante do trono. 
4 E da mao do anjo subiu diante de Deus a fumaca do incenso com as oracoes 
dos santos. 
5 Depois do anjo tomou o incensario, encheu-o do fogo do altar e o lancou sobre 
a terra; e houve trovoes, vozes, relampagos e terremoto. 
6 Entao os sete anjos que tinham as sete trombetas prepararam-se para tocar. 
7 O primeiro anjo tocou a sua trombeta, e houve saraiva e fogo misturado com 
sangue, que foram lancados na terra; e foi queimada a terca parte da terra, a 
terca parte das arvores, e toda a erva verde. 
8 O segundo anjo tocou a sua trombeta, e foi lancado no mar como que um 
grande monte ardendo em fogo, e tornou-se em sangue a terca parte do mar. 
9 E morreu a terca parte das criaturas viventes que havia no mar, e foi destruida 
a terca parte dos navios. 
10 O terceiro anjo tocou a sua trombeta, e caiu do ceu uma grande estrela, 
ardendo como uma tocha, e caiu sobre a terca parte dos rios, e sobre as fontes 
das aguas. 
11 O nome da estrela era Absinto; e a terca parte das aguas tornou-se em 
absinto, e muitos homens morreram das aguas, porque se tornaram amargas. 
12 O quarto anjo tocou a sua trombeta, e foi ferida a terca parte do sol, a terca 
parte da lua, e a terca parte das estrelas; para que a terca parte deles se 
escurecesse, e a terca parte do dia nao brilhante, e semelhantemente a da noite. 
13 E olhei, e ouvi uma aguia que, voando pelo meio do ceu, dizia com grande 
voz: Ai, ai, ai dos que habitam sobre a terra! por causa dos outros toques de 
trombeta dos tres anjos que ainda vao tocar. 
»APOCALIPSE [9] 
1 O quinto anjo tocou a sua trombeta, e vi uma estrela que do ceu caira sobre a 
terra; e foi-lhe dada a chave do poco do abismo. 
2 E abriu o poco do abismo, e subiu fumaca do poco, como fumaca de uma 
grande fornalha; e com a fumaca do poco escureceram-se o sol e o ar. 
3 Da fumaca sairam gafanhotos sobre a terra; e foi-lhes dado poder, como o que 
tem os escorpioes da terra. 
4 Foi-lhes dito que nao fizessem dano a erva da terra, nem a verdura alguma, 
nem a arvore alguma, mas somente aos homens que nao tem na fronte o selo de 
Deus. 
5 Foi-lhes permitido, nao que os matassem, mas que por cinco meses os 
atormentassem. E o seu tormento era semelhante ao tormento do escorpiao, 
quando fere o homem. 
6 Naqueles dias os homens buscarao a morte, e de modo algum a acharao; e 
desejarao morrer, e a morte fugira deles. 
7 A aparencia dos gafanhotos era semelhante a de cavalos aparelhados para a 
guerra; e sobre as suas cabecas havia como que umas coroas semelhantes ao 
ouro; e os seus rostos eram como rostos de homens. 
8 Tinham cabelos como cabelos de mulheres, e os seus dentes eram como os de 
leoes. 
9 Tinham couracas como couracas de ferro; e o ruido das suas asas era como o 
ruido de carros de muitos cavalos que correm ao combate. 
10 Tinham caudas com ferroes, semelhantes as caudas dos escorpioes; e nas 
suas caudas estava o seu poder para fazer dano aos homens por cinco meses. 
11 Tinham sobre si como rei o anjo do abismo, cujo nome em hebraico e 
Abadom e em grego Apoliom. 
12 Passado e ja um ai; eis que depois disso vem ainda dois ais. 
13 O sexto anjo tocou a sua trombeta; e ouvi uma voz que vinha das quatro 
pontas do altar de ouro que estava diante de Deus, 
14 a qual dizia ao sexto anjo, que tinha a trombeta: Solta os quatro anjos que se 
acham presos junto do grande rio Eufrates. 
15 E foram soltos os quatro anjos que haviam sido preparados para aquela hora e 
dia e mes e ano, a fim de matarem a terca parte dos homens. 
16 O numero dos exercitos dos cavaleiros era de duas miriades de miriades; pois 
ouvi o numero deles. 
17 E assim vi os cavalos nesta visao: os que sobre eles estavam montados 
tinham couracas de fogo, e de jacinto, e de enxofre; e as cabecas dos cavalos 
eram como cabecas de leoes; e de suas bocas saiam fogo, fumaca e enxofre. 
18 Por estas tres pragas foi morta a terca parte dos homens, isto e, pelo fogo, 
pela fumaca e pelo enxofre, que saiam das suas bocas. 
19 Porque o poder dos cavalos estava nas suas bocas e nas suas caudas. 
Porquanto as suas caudas eram semelhantes a serpentes, e tinham cabecas, e 
com elas causavam dano. 
20 Os outros homens, que nao foram mortos por estas pragas, nao se 
arrependeram das obras das suas maos, para deixarem de adorar aos demonios, e 
aos idolos de ouro, de prata, de bronze, de pedra e de madeira, que nem podem 
ver, nem ouvir, nem andar. 
21 Tambem nao se arrependeram dos seus homicidios, nem das suas feiticarias, 
nem da sua prostituicao, nem dos seus furtos. 
»APOCALIPSE [10] 
1 E vi outro anjo forte que descia do ceu, vestido de uma nuvem; por cima da 
sua cabeca estava o arco-iris; o seu rosto era como o sol, e os seus pes como 
colunas de fogo, 
2 e tinha na mao um livrinho aberto. Pos o seu pe direito sobre o mar, e o 
esquerdo sobre a terra, 
3 e clamou com grande voz, assim como ruge o leao; e quando clamou, os sete 
trovoes fizeram soar as suas vozes. 
4 Quando os sete trovoes acabaram de soar eu ja ia escrever, mas ouvi uma voz 
do ceu, que dizia: Sela o que os sete trovoes falaram, e nao o escrevas. 
5 O anjo que vi em pe sobre o mar e sobre a terra levantou a mao direita ao ceu, 
6 e jurou por aquele que vive pelos seculos dos seculos, o qual criou o ceu e o 
que nele ha, e a terra e o que nela ha, e o mar e o que nele ha, que nao haveria 
mais demora, 
7 mas que nos dias da voz do setimo anjo, quando este estivesse para tocar a 
trombeta, se cumpriria o misterio de Deus, como anunciou aos seus servos, os 
profetas. 
8 A voz que eu do ceu tinha ouvido tornou a falar comigo, e disse: Vai, e toma o 
livro que esta aberto na mao do anjo que se acha em pe sobre o mar e sobre a 
terra. 
9 E fui ter com o anjo e lhe pedi que me desse o livrinho. Disse-me ele: Toma-o, 
e come-o; ele fara amargo o teu ventre, mas na tua boca sera doce como mel. 
10 Tomei o livrinho da mao do anjo, e o comi; e na minha boca era doce como 
mel; mas depois que o comi, o meu ventre ficou amargo. 
11 Entao me disseram: Importa que profetizes outra vez a muitos povos, e 
nacoes, e linguas, e reis. 
»APOCALIPSE [11] 
1 Foi-me dada uma cana semelhante a uma vara; e foi-me dito: Levanta-te, mede 
o santuario de Deus, e o altar, e os que nele adoram. 
2 Mas deixa o atrio que esta fora do santuario, e nao o mecas; porque foi dado 
aos gentios; e eles pisarao a cidade santa por quarenta e dois meses. 
3 E concederei as minhas duas testemunhas que, vestidas de saco, profetizem 
por mil duzentos e sessenta dias. 
1546 
  
4 Estas sao as duas oliveiras e os dois candeeiros que estao diante do Senhor da 
terra. 
5 E, se alguem lhes quiser fazer mal, das suas bocas saira fogo e devorara os 
seus inimigos; pois se alguem lhes quiser fazer mal, importa que assim seja 
morto. 
6 Elas tem poder para fechar o ceu, para que nao chova durante os dias da sua 
profecia; e tem poder sobre as aguas para converte-las em sangue, e para ferir a 
terra com toda sorte de pragas, quantas vezes quiserem. 
7 E, quando acabarem o seu testemunho, a besta que sobe do abismo lhes fara 
guerra e as vencera e matara. 
8 E jazerao os seus corpos na praca da grande cidade, que espiritualmente se 
chama Sodoma e Egito, onde tambem o seu Senhor foi crucificado. 
9 Homens de varios povos, e tribos e linguas, e nacoes verao os seus corpos por 
tres dias e meio, e nao permitirao que sejam sepultados. 
10 E os que habitam sobre a terra se regozijarao sobre eles, e se alegrarao; e 
mandarao presentes uns aos outros, porquanto estes dois profetas atormentaram 
os que habitam sobre a terra. 
11 E depois daqueles tres dias e meio o espirito de vida, vindo de Deus, entrou 
neles, e puseram-se sobre seus pes, e caiu grande temor sobre os que os viram. 
12 E ouviram uma grande voz do ceu, que lhes dizia: Subi para ca. E subiram ao 
ceu em uma nuvem; e os seus inimigos os viram. 
13 E naquela hora houve um grande terremoto, e caiu a decima parte da cidade, 
e no terremoto foram mortos sete mil homens; e os demais ficaram 
atemorizados, e deram gloria ao Deus do ceu. 
14 E passado o segundo ai; eis que cedo vem o terceiro. 
15 E tocou o setimo anjo a sua trombeta, e houve no ceu grandes vozes, que 
diziam: O reino do mundo passou a ser de nosso Senhor e do seu Cristo, e ele 
reinara pelos seculos dos seculos. 
16 E os vinte e quatro anciaos, que estao assentados em seus tronos diante de 
Deus, prostraram-se sobre seus rostos e adoraram a Deus, 
17 dizendo: Gracas te damos, Senhor Deus Todo-Poderoso, que es, e que eras, 
porque tens tomado o teu grande poder, e comecaste a reinar. 
18 Iraram-se, na verdade, as nacoes; entao veio a tua ira, e o tempo de serem 
julgados os mortos, e o tempo de dares recompensa aos teus servos, os profetas, 
e aos santos, e aos que temem o teu nome, a pequenos e a grandes, e o tempo de 
destruires os que destroem a terra. 
19 Abriu-se o santuario de Deus que esta no ceu, e no seu santuario foi vista a 
arca do seu pacto; e houve relampagos, vozes e trovoes, e terremoto e grande 
saraivada. 
»APOCALIPSE [12] 
1 E viu-se um grande sinal no ceu: uma mulher vestida do sol, tendo a lua 
debaixo dos seus pes, e uma coroa de doze estrelas sobre a sua cabeca. 
1547 
  
2 E estando gravida, gritava com as dores do parto, sofrendo tormentos para dar 
a luz. 
3 Viu-se tambem outro sinal no ceu: eis um grande dragao vermelho que tinha 
sete cabecas e dez chifres, e sobre as suas cabecas sete diademas; 
4 a sua cauda levava apos si a terca parte das estrelas do ceu, e lancou-as sobre a 
terra; e o dragao parou diante da mulher que estava para dar a luz, para que, 
dando ela a luz, lhe devorasse o filho. 
5 E deu a luz um filho, um varao que ha de reger todas as nacoes com vara de 
ferro; e o seu filho foi arrebatado para Deus e para o seu trono. 
6 E a mulher fugiu para o deserto, onde ja tinha lugar preparado por Deus, para 
que ali fosse alimentada durante mil duzentos e sessenta dias. 
7 Entao houve guerra no ceu: Miguel e os seus anjos batalhavam contra o 
dragao. E o dragao e os seus anjos batalhavam, 
8 mas nao prevaleceram, nem mais o seu lugar se achou no ceu. 
9 E foi precipitado o grande dragao, a antiga serpente, que se chama o Diabo e 
Satanas, que engana todo o mundo; foi precipitado na terra, e os seus anjos 
foram precipitados com ele. 
10 Entao, ouvi uma grande voz no ceu, que dizia: Agora e chegada a salvacao, e 
o poder, e o reino do nosso Deus, e a autoridade do seu Cristo; porque ja foi 
lancado fora o acusador de nossos irmaos, o qual diante do nosso Deus os 
acusava dia e noite. 
11 E eles o venceram pelo sangue do Cordeiro e pela palavra do seu testemunho; 
e nao amaram as suas vidas ate a morte. 
12 Pelo que alegrai-vos, o ceus, e vos que neles habitais. Mas ai da terra e do 
mar! porque o Diabo desceu a vos com grande ira, sabendo que pouco tempo lhe 
resta. 
13 Quando o dragao se viu precipitado na terra, perseguiu a mulher que dera a 
luz o filho varao. 
14 E foram dadas a mulher as duas asas da grande aguia, para que voasse para o 
deserto, ao seu lugar, onde e sustentada por um tempo, e tempos, e metade de 
um tempo, fora da vista da serpente. 
15 E a serpente lancou da sua boca, atras da mulher, agua como um rio, para 
fazer que ela fosse arrebatada pela corrente. 
16 A terra, porem acudiu a mulher; e a terra abriu a boca, e tragou o rio que o 
dragao lancara da sua boca. 
17 E o dragao irou-se contra a mulher, e foi fazer guerra aos demais filhos dela, 
os que guardam os mandamentos de Deus, e mantem o testemunho de Jesus. 
18 E o dragao parou sobre a areia do mar. 
»APOCALIPSE [13] 
1 Entao vi subir do mar uma besta que tinha dez chifres e sete cabecas, e sobre 
os seus chifres dez diademas, e sobre as suas cabecas nomes de blasfemia. 
1548 
  
2 E a besta que vi era semelhante ao leopardo, e os seus pes como os de urso, e a 
sua boca como a de leao; e o dragao deu-lhe o seu poder e o seu trono e grande 
autoridade. 
3 Tambem vi uma de suas cabecas como se fora ferida de morte, mas a sua 
ferida mortal foi curada. Toda a terra se maravilhou, seguindo a besta, 
4 e adoraram o dragao, porque deu a besta a sua autoridade; e adoraram a besta, 
dizendo: Quem e semelhante a besta? quem podera batalhar contra ela? 
5 Foi-lhe dada uma boca que proferia arrogancias e blasfemias; e deu-se-lhe 
autoridade para atuar por quarenta e dois meses. 
6 E abriu a boca em blasfemias contra Deus, para blasfemar do seu nome e do 
seu tabernaculo e dos que habitam no ceu. 
7 Tambem lhe foi permitido fazer guerra aos santos, e vence-los; e deu-se-lhe 
autoridade sobre toda tribo, e povo, e lingua e nacao. 
8 E adora-la-ao todos os que habitam sobre a terra, esses cujos nomes nao estao 
escritos no livro do Cordeiro que foi morto desde a fundacao do mundo. 
9 Se alguem tem ouvidos, ouca. 
10 Se alguem leva em cativeiro, em cativeiro ira; se alguem matar a espada, 
necessario e que a espada seja morto. Aqui esta a perseveranca e a fe dos santos. 
11 E vi subir da terra outra besta, e tinha dois chifres semelhantes aos de um 
cordeiro; e falava como dragao. 
12 Tambem exercia toda a autoridade da primeira besta na sua presenca; e fazia 
que a terra e os que nela habitavam adorassem a primeira besta, cuja ferida 
mortal fora curada. 
13 E operava grandes sinais, de maneira que fazia ate descer fogo do ceu a terra, 
a vista dos homens; 
14 e, por meio dos sinais que lhe foi permitido fazer na presenca da besta, 
enganava os que habitavam sobre a terra e lhes dizia que fizessem uma imagem 
a besta que recebera a ferida da espada e vivia. 
15 Foi-lhe concedido tambem dar folego a imagem da besta, para que a imagem 
da besta falasse, e fizesse que fossem mortos todos os que nao adorassem a 
imagem da besta. 
16 E fez que a todos, pequenos e grandes, ricos e pobres, livres e escravos, lhes 
fosse posto um sinal na mao direita, ou na fronte, 
17 para que ninguem pudesse comprar ou vender, senao aquele que tivesse o 
sinal, ou o nome da besta, ou o numero do seu nome. 
18 Aqui ha sabedoria. Aquele que tem entendimento, calcule o numero da besta; 
porque e o numero de um homem, e o seu numero e seiscentos e sessenta e seis. 
»APOCALIPSE [14] 
1 E olhei, e eis o Cordeiro em pe sobre o Monte Siao, e com ele cento e quarenta 
e quatro mil, que traziam na fronte escrito o nome dele e o nome de seu Pai. 
2 E ouvi uma voz do ceu, como a voz de muitas aguas, e como a voz de um 
grande trovao e a voz que ouvi era como de harpistas, que tocavam as suas 
harpas. 
1549 
  
3 E cantavam um cantico novo diante do trono, e diante dos quatro seres 
viventes e dos anciaos; e ninguem podia aprender aquele cantico, senao os cento 
e quarenta e quatro mil, aqueles que foram comprados da terra. 
4 Estes sao os que nao se contaminaram com mulheres; porque sao virgens. 
Estes sao os que seguem o Cordeiro para onde quer que va. Estes foram 
comprados dentre os homens para serem as primicias para Deus e para o 
Cordeiro. 
5 E na sua boca nao se achou engano; porque sao irrepreensiveis. 
6 E vi outro anjo voando pelo meio do ceu, e tinha um evangelho eterno para 
proclamar aos que habitam sobre a terra e a toda nacao, e tribo, e lingua, e povo, 
7 dizendo com grande voz: Temei a Deus, e dai-lhe gloria; porque e chegada a 
hora do seu juizo; e adorai aquele que fez o ceu, e a terra, e o mar, e as fontes 
das aguas. 
8 Um segundo anjo o seguiu, dizendo: Caiu, caiu a grande Babilonia, que a 
todas as nacoes deu a beber do vinho da ira da sua prostituicao. 
9 Seguiu-os ainda um terceiro anjo, dizendo com grande voz: Se alguem adorar 
a besta, e a sua imagem, e receber o sinal na fronte, ou na mao, 
10 tambem o tal bebera do vinho da ira de Deus, que se acha preparado sem 
mistura, no calice da sua ira; e sera atormentado com fogo e enxofre diante dos 
santos anjos e diante do Cordeiro. 
11 A fumaca do seu tormento sobe para todo o sempre; e nao tem repouso nem 
de dia nem de noite os que adoram a besta e a sua imagem, nem aquele que 
recebe o sinal do seu nome. 
12 Aqui esta a perseveranca dos santos, daqueles que guardam os mandamentos 
de Deus e a fe em Jesus. 
13 Entao ouvi uma voz do ceu, que dizia: Escreve: Bem-aventurados os mortos 
que desde agora morrem no Senhor. Sim, diz o Espirito, para que descansem dos 
seus trabalhos, pois as suas obras os acompanham. 
14 E olhei, e eis uma nuvem branca, e assentado sobre a nuvem um semelhante 
a filho de homem, que tinha sobre a cabeca uma coroa de ouro, e na mao uma 
foice afiada. 
15 E outro anjo saiu do santuario, clamando com grande voz ao que estava 
assentado sobre a nuvem: Lanca a tua foice e ceifa, porque e chegada a hora de 
ceifar, porque ja a seara da terra esta madura. 
16 Entao aquele que estava assentado sobre a nuvem meteu a sua foice a terra, e 
a terra foi ceifada. 
17 Ainda outro anjo saiu do santuario que esta no ceu, o qual tambem tinha uma 
foice afiada. 
18 E saiu do altar outro anjo, que tinha poder sobre o fogo, e clamou com grande 
voz ao que tinha a foice afiada, dizendo: Lanca a tua foice afiada, e vindima os 
cachos da vinha da terra, porque ja as suas uvas estao maduras. 
19 E o anjo meteu a sua foice a terra, e vindimou as uvas da vinha da terra, e 
lancou-as no grande lagar da ira de Deus. 
1550 
  
20 E o lagar foi pisado fora da cidade, e saiu sangue do lagar ate os freios dos 
cavalos, pelo espaco de mil e seiscentos estadios. 
»APOCALIPSE [15] 
1 Vi no ceu ainda outro sinal, grande e admiravel: sete anjos, que tinham as sete 
ultimas pragas; porque nelas e consumada a ira de Deus. 
2 E vi como que um mar de vidro misturado com fogo; e os que tinham vencido 
a besta e a sua imagem e o numero do seu nome estavam em pe junto ao mar de 
vidro, e tinham harpas de Deus. 
3 E cantavam o cantico de Moises, servo de Deus, e o cantico do Cordeiro, 
dizendo: Grandes e admiraveis sao as tuas obras, o Senhor Deus Todo-Poderoso; 
justos e verdadeiros sao os teus caminhos, o Rei dos seculos. 
4 Quem nao te temera, Senhor, e nao glorificara o teu nome? Pois so tu es santo; 
por isso todas as nacoes virao e se prostrarao diante de ti, porque os teus juizos 
sao manifestos. 
5 Depois disto olhei, e abriu-se o santuario do tabernaculo do testemunho no 
ceu; 
6 e sairam do santuario os sete anjos que tinham as sete pragas, vestidos de linho 
puro e resplandecente, e cingidos, a altura do peito com cintos de ouro. 
7 Um dos quatro seres viventes deu aos sete anjos sete tacas de ouro, cheias da 
ira do Deus que vive pelos seculos dos seculos. 
8 E o santuario se encheu de fumaca pela gloria de Deus e pelo seu poder; e 
ninguem podia entrar no santuario, enquanto nao se consumassem as sete pragas 
dos sete anjos. 
»APOCALIPSE [16] 
1 E ouvi, vinda do santuario, uma grande voz, que dizia aos sete anjos: Ide e 
derramai sobre a terra as sete tacas, da ira de Deus. 
2 Entao foi o primeiro e derramou a sua taca sobre a terra; e apareceu uma chaga 
ruim e maligna nos homens que tinham o sinal da besta e que adoravam a sua 
imagem. 
3 O segundo anjo derramou a sua taca no mar, que se tornou em sangue como de 
um morto, e morreu todo ser vivente que estava no mar. 
4 O terceiro anjo derramou a sua taca nos rios e nas fontes das aguas, e se 
tornaram em sangue. 
5 E ouvi o anjo das aguas dizer: Justo es tu, que es e que eras, o Santo; porque 
julgaste estas coisas; 
6 porque derramaram o sangue de santos e de profetas, e tu lhes tens dado 
sangue a beber; eles o merecem. 
7 E ouvi uma voz do altar, que dizia: Na verdade, o Senhor Deus Todo- 
Poderoso, verdadeiros e justos sao os teus juizos. 
8 O quarto anjo derramou a sua taca sobre o sol, e foi-lhe permitido que 
abrasasse os homens com fogo. 
1551 
  
9 E os homens foram abrasados com grande calor; e blasfemaram o nome de 
Deus, que tem poder sobre estas pragas; e nao se arrependeram para lhe darem 
gloria. 
10 O quinto anjo derramou a sua taca sobre o trono da besta, e o seu reino se fez 
tenebroso; e os homens mordiam de dor as suas linguas. 
11 E por causa das suas dores, e por causa das suas chagas, blasfemaram o Deus 
do ceu; e nao se arrependeram das suas obras. 
12 O sexto anjo derramou a sua taca sobre o grande rio Eufrates; e a sua agua 
secou-se, para que se preparasse o caminho dos reis que vem do oriente. 
13 E da boca do dragao, e da boca da besta, e da boca do falso profeta, vi sairem 
tres espiritos imundos, semelhantes a ras. 
14 Pois sao espiritos de demonios, que operam sinais; os quais vao ao encontro 
dos reis de todo o mundo, para os congregar para a batalha do grande dia do 
Deus Todo-Poderoso. 
15 (Eis que venho como ladrao. Bem-aventurado aquele que vigia, e guarda as 
suas vestes, para que nao ande nu, e nao se veja a sua nudez.) 
16 E eles os congregaram no lugar que em hebraico se chama Armagedom. 
17 O setimo anjo derramou a sua taca no ar; e saiu uma grande voz do santuario, 
da parte do trono, dizendo: Esta feito. 
18 E houve relampagos e vozes e trovoes; houve tambem um grande terremoto, 
qual nunca houvera desde que ha homens sobre a terra, terremoto tao forte quao 
grande; 
19 e a grande cidade fendeu-se em tres partes, e as cidades das nacoes cairam; e 
Deus lembrou-se da grande Babilonia, para lhe dar o calice do vinho do furor da 
sua ira. 
20 Todas ilhas fugiram, e os montes nao mais se acharam. 
21 E sobre os homens caiu do ceu uma grande saraivada, pedras quase do peso 
de um talento; e os homens blasfemaram de Deus por causa da praga da 
saraivada; porque a sua praga era mui grande. 
»APOCALIPSE [17] 
1 Veio um dos sete anjos que tinham as sete tacas, e falou comigo, dizendo: 
Vem, mostrar-te-ei a condenacao da grande prostituta que esta assentada sobre 
muitas aguas; 
2 com a qual se prostituiram os reis da terra; e os que habitam sobre a terra se 
embriagaram com o vinho da sua prostituicao. 
3 Entao ele me levou em espirito a um deserto; e vi uma mulher montada numa 
besta cor de escarlata, que estava cheia de nomes de blasfemia, e que tinha sete 
cabecas e dez chifres. 
4 A mulher estava vestida de purpura e de escarlata, e adornada de ouro, pedras 
preciosas e perolas; e tinha na mao um calice de ouro, cheio das abominacoes, e 
da imundicia da prostituicao; 
5 e na sua fronte estava escrito um nome simbolico: A grande Babilonia, a mae 
das prostituicoes e das abominacoes da terra. 
1552 
  
6 E vi que a mulher estava embriagada com o sangue dos santos e com o sangue 
dos martires de Jesus. Quando a vi, maravilhei-me com grande admiracao. 
7 Ao que o anjo me disse: Por que te admiraste? Eu te direi o misterio da 
mulher, e da besta que a leva, a qual tem sete cabecas e dez chifres. 
8 A besta que viste era e ja nao e; todavia esta para subir do abismo, e vai-se 
para a perdicao; e os que habitam sobre a terra e cujos nomes nao estao escritos 
no livro da vida desde a fundacao do mundo se admirarao, quando virem a besta 
que era e ja nao e, e que tornara a vir. 
9 Aqui esta a mente que tem sabedoria. As sete cabecas sao sete montes, sobre 
os quais a mulher esta assentada; 
10 sao tambem sete reis: cinco ja cairam; um existe; e o outro ainda nao e vindo; 
e quando vier, deve permanecer pouco tempo. 
11 A besta que era e ja nao e, e tambem o oitavo rei, e e dos sete, e vai-se para a 
perdicao. 
12 Os dez chifres que viste sao dez reis, os quais ainda nao receberam o reino, 
mas receberao autoridade, como reis, por uma hora, juntamente com a besta. 
13 Estes tem um mesmo intento, e entregarao o seu poder e autoridade a besta. 
14 Estes combaterao contra o Cordeiro, e o Cordeiro os vencera, porque e o 
Senhor dos senhores e o Rei dos reis; vencerao tambem os que estao com ele, os 
chamados, e eleitos, e fieis. 
15 Disse-me ainda: As aguas que viste, onde se assenta a prostituta, sao povos, 
multidoes, nacoes e linguas. 
16 E os dez chifres que viste, e a besta, estes odiarao a prostituta e a tornarao 
desolada e nua, e comerao as suas carnes, e a queimarao no fogo. 
17 Porque Deus lhes pos nos coracoes o executarem o intento dele, chegarem a 
um acordo, e entregarem a besta o seu reino, ate que se cumpram as palavras de 
Deus. 
18 E a mulher que viste e a grande cidade que reina sobre os reis da terra. 
»APOCALIPSE [18] 
1 Depois destas coisas vi descer do ceu outro anjo que tinha grande autoridade, e 
a terra foi iluminada com a sua gloria. 
2 E ele clamou com voz forte, dizendo: Caiu, caiu a grande Babilonia, e se 
tornou morada de demonios, e guarida de todo espirito imundo, e guarida de 
toda ave imunda e detestavel. 
3 Porque todas as nacoes tem bebido do vinho da ira da sua prostituicao, e os 
reis da terra se prostituiram com ela; e os mercadores da terra se enriqueceram 
com a abundancia de suas delicias. 
4 Ouvi outra voz do ceu dizer: Sai dela, povo meu, para que nao sejas 
participante dos sete pecados, e para que nao incorras nas suas pragas. 
5 Porque os seus pecados se acumularam ate o ceu, e Deus se lembrou das 
iniquidades dela. 
1553 
  
6 Tornai a dar-lhe como tambem ela vos tem dado, e retribui-lhe em dobro 
conforme as suas obras; no calice em que vos deu de beber dai-lhe a ela em 
dobro. 
7 Quanto ela se glorificou, e em delicias esteve, tanto lhe dai de tormento e de 
pranto; pois que ela diz em seu coracao: Estou assentada como rainha, e nao sou 
viuva, e de modo algum verei o pranto. 
8 Por isso, num mesmo dia virao as suas pragas, a morte, e o pranto, e a fome; e 
sera consumida no fogo; porque forte e o Senhor Deus que a julga. 
9 E os reis da terra, que com ela se prostituiram e viveram em delicias, sobre ela 
chorarao e prantearao, quando virem a fumaca do seu incendio; 
10 e, estando de longe por medo do tormento dela, dirao: Ai! ai da grande 
cidade, Babilonia, a cidade forte! pois numa so hora veio o teu julgamento. 
11 E sobre ela choram e lamentam os mercadores da terra; porque ninguem 
compra mais as suas mercadorias: 
12 mercadorias de ouro, de prata, de pedras preciosas, de perolas, de linho fino, 
de purpura, de seda e de escarlata; e toda especie de madeira odorifera, e todo 
objeto de marfim, de madeira preciosissima, de bronze, de ferro e de marmore; 
13 e canela, especiarias, perfume, mirra e incenso; e vinho, azeite, flor de 
farinha e trigo; e gado, ovelhas, cavalos e carros; e escravos, e ate almas de 
homens. 
14 Tambem os frutos que a tua alma cobicava foram-se de ti; e todas as coisas 
delicadas e suntuosas se foram de ti, e nunca mais se acharao. 
15 Os mercadores destas coisas, que por ela se enriqueceram, ficarao de longe 
por medo do tormento dela, chorando e lamentando, 
16 dizendo: Ai! ai da grande cidade, da que estava vestida de linho fino, de 
purpura, de escarlata, e adornada com ouro, e pedras preciosas, e perolas! 
porque numa so hora foram assoladas tantas riquezas. 
17 E todo piloto, e todo o que navega para qualquer porto e todos os 
marinheiros, e todos os que trabalham no mar se puseram de longe; 
18 e, contemplando a fumaca do incendio dela, clamavam: Que cidade e 
semelhante a esta grande cidade? 
19 E lancaram po sobre as suas cabecas, e clamavam, chorando e lamentando, 
dizendo: Ai! ai da grande cidade, na qual todos os que tinham naus no mar se 
enriqueceram em razao da sua opulencia! porque numa so hora foi assolada. 
20 Exulta sobre ela, o ceu, e vos, santos e apostolos e profetas; porque Deus 
vindicou a vossa causa contra ela. 
21 Um forte anjo levantou uma pedra, qual uma grande mo, e lancou-a no mar, 
dizendo: Com igual impeto sera lancada Babilonia, a grande cidade, e nunca 
mais sera achada. 
22 E em ti nao se ouvira mais o som de harpistas, de musicos, de flautistas e de 
trombeteiros; e nenhum artifice de arte alguma se achara mais em ti; e em ti nao 
mais se ouvira ruido de mo; 
1554 
  
23 e luz de candeia nao mais brilhara em ti, e voz de noivo e de noiva nao mais 
em ti se ouvira; porque os teus mercadores eram os grandes da terra; porque 
todas as nacoes foram enganadas pelas tuas feiticarias. 
24 E nela se achou o sangue dos profetas, e dos santos, e de todos os que foram 
mortos na terra. 
»APOCALIPSE [19] 
1 Depois destas coisas, ouvi no ceu como que uma grande voz de uma imensa 
multidao, que dizia: Aleluia! A salvacao e a gloria e o poder pertencem ao nosso 
Deus; 
2 porque verdadeiros e justos sao os seus juizos, pois julgou a grande prostituta, 
que havia corrompido a terra com a sua prostituicao, e das maos dela vingou o 
sangue dos seus servos. 
3 E outra vez disseram: Aleluia. E a fumaca dela sobe pelos seculos dos seculos. 
4 Entao os vinte e quatro anciaos e os quatro seres viventes prostraram-se e 
adoraram a Deus que esta assentado no trono, dizendo: Amem. Aleluia! 
5 E saiu do trono uma voz, dizendo: Louvai o nosso Deus, vos, todos os seus 
servos, e vos que o temeis, assim pequenos como grandes. 
6 Tambem ouvi uma voz como a de grande multidao, como a voz de muitas 
aguas, e como a voz de fortes trovoes, que dizia: Aleluia! porque ja reina o 
Senhor nosso Deus, o Todo-Poderoso. 
7 Regozijemo-nos, e exultemos, e demos-lhe a gloria; porque sao chegadas as 
bodas do Cordeiro, e ja a sua noiva se preparou, 
8 e foi-lhe permitido vestir-se de linho fino, resplandecente e puro; pois o linho 
fino sao as obras justas dos santos. 
9 E disse-me: Escreve: Bem-aventurados aqueles que sao chamados a ceia das 
bodas do Cordeiro. Disse-me ainda: Estas sao as verdadeiras palavras de Deus. 
10 Entao me lancei a seus pes para adora-lo, mas ele me disse: Olha, nao facas 
tal: sou conservo teu e de teus irmaos, que tem o testemunho de Jesus; adora a 
Deus; pois o testemunho de Jesus e o espirito da profecia. 
11 E vi o ceu aberto, e eis um cavalo branco; e o que estava montado nele 
chama-se Fiel e Verdadeiro; e julga a peleja com justica. 
12 Os seus olhos eram como chama de fogo; sobre a sua cabeca havia muitos 
diademas; e tinha um nome escrito, que ninguem sabia senao ele mesmo. 
13 Estava vestido de um manto salpicado de sangue; e o nome pelo qual se 
chama e o Verbo de Deus. 
14 Seguiam-no os exercitos que estao no ceu, em cavalos brancos, e vestidos de 
linho fino, branco e puro. 
15 Da sua boca saia uma espada afiada, para ferir com ela as nacoes; ele as 
regera com vara de ferro; e ele mesmo e o que pisa o lagar do vinho do furor da 
ira do Deus Todo-Poderoso. 
16 No manto, sobre a sua coxa tem escrito o nome: Rei dos reis e Senhor dos 
senhores. 
1555 
  
17 E vi um anjo em pe no sol; e clamou com grande voz, dizendo a todas as aves 
que voavam pelo meio do ceu: Vinde, ajuntai-vos para a grande ceia de Deus, 
18 para comerdes carnes de reis, carnes de comandantes, carnes de poderosos, 
carnes de cavalos e dos que neles montavam, sim, carnes de todos os homens, 
livres e escravos, pequenos e grandes. 
19 E vi a besta, e os reis da terra, e os seus exercitos reunidos para fazerem 
guerra aquele que estava montado no cavalo, e ao seu exercito. 
20 E a besta foi presa, e com ela o falso profeta que fizera diante dela os sinais 
com que enganou os que receberam o sinal da besta e os que adoraram a sua 
imagem. Estes dois foram lancados vivos no lago de fogo que arde com enxofre. 
21 E os demais foram mortos pela espada que saia da boca daquele que estava 
montado no cavalo; e todas as aves se fartaram das carnes deles. 
»APOCALIPSE [20] 
1 E vi descer do ceu um anjo, que tinha a chave do abismo e uma grande cadeia 
na sua mao. 
2 Ele prendeu o dragao, a antiga serpente, que e o Diabo e Satanas, e o amarrou 
por mil anos. 
3 Lancou-o no abismo, o qual fechou e selou sobre ele, para que nao enganasse 
mais as nacoes ate que os mil anos se completassem. Depois disto e necessario 
que ele seja solto por um pouco de tempo. 
4 Entao vi uns tronos; e aos que se assentaram sobre eles foi dado o poder de 
julgar; e vi as almas daqueles que foram degolados por causa do testemunho de 
Jesus e da palavra de Deus, e que nao adoraram a besta nem a sua imagem, e 
nao receberam o sinal na fronte nem nas maos; e reviveram, e reinaram com 
Cristo durante mil anos. 
5 Mas os outros mortos nao reviveram, ate que os mil anos se completassem. 
Esta e a primeira ressurreicao. 
6 Bem-aventurado e santo e aquele que tem parte na primeira ressurreicao; sobre 
estes nao tem poder a segunda morte; mas serao sacerdotes de Deus e de Cristo, 
e reinarao com ele durante os mil anos. 
7 Ora, quando se completarem os mil anos, Satanas sera solto da sua prisao, 
8 e saira a enganar as nacoes que estao nos quatro cantos da terra, Gogue e 
Magogue, cujo numero e como a areia do mar, a fim de ajunta-las para a batalha. 
9 E subiram sobre a largura da terra, e cercaram o arraial dos santos e a cidade 
querida; mas desceu fogo do ceu, e os devorou; 
10 e o Diabo, que os enganava, foi lancado no lago de fogo e enxofre, onde 
estao a besta e o falso profeta; e de dia e de noite serao atormentados pelos 
seculos dos seculos. 
11 E vi um grande trono branco e o que estava assentado sobre ele, de cuja 
presenca fugiram a terra e o ceu; e nao foi achado lugar para eles. 
12 E vi os mortos, grandes e pequenos, em pe diante do trono; e abriram-se uns 
livros; e abriu-se outro livro, que e o da vida; e os mortos foram julgados pelas 
coisas que estavam escritas nos livros, segundo as suas obras. 
1556 
  
13 O mar entregou os mortos que nele havia; e a morte e o hades entregaram os 
mortos que neles havia; e foram julgados, cada um segundo as suas obras. 
14 E a morte e o hades foram lancados no lago de fogo. Esta e a segunda morte, 
o lago de fogo. 
15 E todo aquele que nao foi achado inscrito no livro da vida, foi lancado no 
lago de fogo. 
»APOCALIPSE [21] 
1 E vi um novo ceu e uma nova terra. Porque ja se foram o primeiro ceu e a 
primeira terra, e o mar ja nao existe. 
2 E vi a santa cidade, a nova Jerusalem, que descia do ceu da parte de Deus, 
aderecada como uma noiva ataviada para o seu noivo. 
3 E ouvi uma grande voz, vinda do trono, que dizia: Eis que o tabernaculo de 
Deus esta com os homens, pois com eles habitara, e eles serao o seu povo, e 
Deus mesmo estara com eles. 
4 Ele enxugara de seus olhos toda lagrima; e nao havera mais morte, nem havera 
mais pranto, nem lamento, nem dor; porque ja as primeiras coisas sao passadas. 
5 E o que estava assentado sobre o trono disse: Eis que faco novas todas as 
coisas. E acrescentou: Escreve; porque estas palavras sao fieis e verdadeiras. 
6 Disse-me ainda: esta cumprido: Eu sou o Alfa e o Omega, o principio e o fim. 
A quem tiver sede, de graca lhe darei a beber da fonte da agua da vida. 
7 Aquele que vencer herdara estas coisas; e eu serei seu Deus, e ele sera meu 
filho. 
8 Mas, quanto aos medrosos, e aos incredulos, e aos abominaveis, e aos 
homicidas, e aos adulteros, e aos feiticeiros, e aos idolatras, e a todos os 
mentirosos, a sua parte sera no lago ardente de fogo e enxofre, que e a segunda 
morte. 
9 E veio um dos sete anjos que tinham as sete tacas cheias das sete ultimas 
pragas, e falou comigo, dizendo: Vem, mostrar-te-ei a noiva, a esposa do 
Cordeiro. 
10 E levou-me em espirito a um grande e alto monte, e mostrou-me a santa 
cidade de Jerusalem, que descia do ceu da parte de Deus, 
11 tendo a gloria de Deus; e o seu brilho era semelhante a uma pedra 
preciosissima, como se fosse jaspe cristalino; 
12 e tinha um grande e alto muro com doze portas, e nas portas doze anjos, e 
nomes escritos sobre elas, que sao os nomes das doze tribos dos filhos de Israel. 
13 Ao oriente havia tres portas, ao norte tres portas, ao sul tres portas, e ao 
ocidente tres portas. 
14 O muro da cidade tinha doze fundamentos, e neles estavam os nomes dos 
doze apostolos do Cordeiro. 
15 E aquele que falava comigo tinha por medida uma cana de ouro, para medir a 
cidade, as suas portas e o seu muro. 
16 A cidade era quadrangular; e o seu comprimento era igual a sua largura. E 
mediu a cidade com a cana e tinha ela doze mil estadios; e o seu cumprimento, 
largura e altura eram iguais. 
17 Tambem mediu o seu muro, e era de cento e quarenta e quatro covados, 
segundo a medida de homem, isto e, de anjo. 
18 O muro era construido de jaspe, e a cidade era de ouro puro, semelhante a 
vidro limpido. 
19 Os fundamentos do muro da cidade estavam adornados de toda especie de 
pedras preciosas. O primeiro fundamento era de jaspe; o segundo, de safira; o 
terceiro, de calcedonia; o quarto, de esmeralda; 
20 o quinto, de sardonica; o sexto, de sardio; o setimo, de crisolito; o oitavo, de 
berilo; o nono, de topazio; o decimo, de crisopraso; o undecimo, de jacinto; o 
duodecimo, de ametista. 
21 As doze portas eram doze perolas: cada uma das portas era de uma so perola; 
e a praca da cidade era de ouro puro, transparente como vidro. 
22 Nela nao vi santuario, porque o seu santuario e o Senhor Deus Todo- 
Poderoso, e o Cordeiro. 
23 A cidade nao necessita nem do sol, nem da lua, para que nela resplandecam, 
porem a gloria de Deus a tem alumiado, e o Cordeiro e a sua lampada. 
24 As nacoes andarao a sua luz; e os reis da terra trarao para ela a sua gloria. 
25 As suas portas nao se fecharao de dia, e noite ali nao havera; 
26 e a ela trarao a gloria e a honra das nacoes. 
27 E nao entrara nela coisa alguma impura, nem o que pratica abominacao ou 
mentira; mas somente os que estao inscritos no livro da vida do Cordeiro. 
»APOCALIPSE [22] 
1 E mostrou-me o rio da agua da vida, claro como cristal, que procedia do trono de Deus e do Cordeiro. 
2 No meio da sua praca, e de ambos os lados do rio, estava a arvore da vida, que produz doze frutos, dando seu fruto de mes em mes; e as folhas da arvore sao para a cura das nacoes. 
3 Ali nao havera jamais maldicao. Nela estara o trono de Deus e do Cordeiro, e os seus servos o servirao, 
4 e verao a sua face; e nas suas frontes estara o seu nome. 
5 E ali nao havera mais noite, e nao necessitarao de luz de lampada nem de luz do sol, porque o Senhor Deus os alumiara; e reinarao pelos seculos dos seculos. 
6 E disse-me: Estas palavras sao fieis e verdadeiras; e o Senhor, o Deus dos espiritos dos profetas, enviou o seu anjo, para mostrar aos seus servos as coisas que em breve hao de acontecer. 
7 Eis que cedo venho; bem-aventurado aquele que guarda as palavras da 
profecia deste livro. 
8 Eu, Joao, sou o que ouvi e vi estas coisas. E quando as ouvi e vi, prostrei-me aos pes do anjo que mas mostrava, para o adorar. 
9 Mas ele me disse: Olha, nao facas tal; porque eu sou conservo teu e de teus 
irmaos, os profetas, e dos que guardam as palavras deste livro. Adora a Deus. 
10 Disse-me ainda: Nao seles as palavras da profecia deste livro; porque 
proximo esta o tempo. 
11 Quem e injusto, faca injustica ainda: e quem esta sujo, suje-se ainda; e quem e justo, faca justica ainda; e quem e santo, santifique-se ainda. 
12 Eis que cedo venho e esta comigo a minha recompensa, para retribuir a cada um segundo a sua obra. 
13 Eu sou o Alfa e o Omega, o primeiro e o derradeiro, o principio e o fim. 
14 Bem-aventurados aqueles que lavam as suas vestes [no sangue do Cordeiro] 
para que tenham direito a arvore da vida, e possam entrar na cidade pelas portas. 
15 Ficarao de fora os caes, os feiticeiros, os adulteros, os homicidas, os 
idolatras, e todo o que ama e pratica a mentira. 
16 Eu, Jesus, enviei o meu anjo para vos testificar estas coisas a favor das igrejas. Eu sou a raiz e a geracao de Davi, a resplandecente estrela da manha. 
17 E o Espirito e a noiva dizem: Vem. E quem ouve, diga: Vem. E quem tem 
sede, venha; e quem quiser, receba de graca a agua da vida. 
18 Eu testifico a todo aquele que ouvir as palavras da profecia deste livro: Se alguem lhes acrescentar alguma coisa, Deus lhe acrescentara as pragas que estao escritas neste livro; 
19 e se alguem tirar qualquer coisa das palavras do livro desta profecia, Deus lhe tirara a sua parte da arvore da vida, e da cidade santa, que estao descritas neste livro. 
20 Aquele que testifica estas coisas diz: Certamente cedo venho. Amem; vem, 
Senhor Jesus. 
21 A graca do Senhor Jesus seja com todos. 
